\subsubsection{Temperatura e dilatazione termica}
\subsubsection{Calore e suo equivalente meccanico}
\subsubsection{Metodi di trasmissione del calore}
\subsubsection{Calori specifici e calori latenti}
\subsubsection{Primo principio della termodinamica}
L'energia in un sistema isolato è costante.
\[\Delta U = Q - L\]

\subsubsection{Gas ideali e legge dei gas perfetti}
\subsubsection{Interpretazione microscopica della temperatura: velocità quadratica media ed energia cinetica traslazionale}
\begin{ipo}
    Consideriamo una scatola cubica di lato $l$ contenente del gas \textit{ideale}. Le particelle (di massa $m$) collidono tra loro e
    l'urto con le pareti della scatola è un urto elastico. Ogni particella si muove ad una propria velocità $v$.
\end{ipo}
\begin{tes}
    La velocità quadratica media delle molecole è
    \[ v_{qm} = \sqrt{\frac{3 R T}{M_m}} \]
\end{tes}
\begin{proof}
    Ogni particella si muove a velocità $v$, dove $v^2 = v_x^2 + v_y^2 + v_z^2$.

    Quando una particella colpisce una delle pareti lungo l'asse $Ox$ abbiamo che la componente x della quantità di moto è data da
    \[ \Delta \vec p_x = -(mv_x) - (mv_x) = -2mv_x \]
    E quindi la quantità di moto trasmessa alla parete è $ +2mv_x $. Da non confondere con la pressione, che non è un vettore.

    La molecola, per colpire due volte la stessa parete, impiegherà $\Delta t = \frac{2l}{v_x}$. Quindi

    \[ \frac{\Delta \vec p_x}{\Delta t} = \frac{2mv_x}{\frac{2l}{v_x}} = \frac{mv_x^2}{l} \]

    La seconda legge di Newton dice che $F = \frac{\lvert\vec{dp}\rvert}{dt}$, quindi la \textbf{pressione} esercitata
    sulla parete è la forza totale esercitata su di essa fratto $l^2$ (ara della parete).

    \[\text{pressione}\ p = \frac{F_x}{l^2},\ F_x = \frac{m}{l} \sum_{i=1}^{N} v^2_{xi} \]

    Consideriamo ora la velocità quadratica media di una molecola è
    
    \[\bar v_x^2 = \frac{v^2_{x1} + v^2_{x2} + ... + v^2_{xN}}{N}\]

    Dato che $N = nN_A$ ($N_A$ numero di Avogadro)

    \[ p = \frac{m}{l^3} N \bar{v_x^2} = \frac{m n N_A}{l^3} \bar v_x^2 \]

    \[ mN_A = M_m\ \text{(massa molare)},\ V = l^3 \Rightarrow p = \frac{nM_m\bar v_x^2}{V} \]

    La velocità di ogni molecola è composta da tre elemementi: $v^2 = v_x^2 + v_y^2 + v_z^2$. Quindi,
    statisticamente, $\bar v_x^2 = \frac{1}{3}\bar v^2$

    \[ p = \frac{n M_m \bar v^2}{3V} \Rightarrow \bar v^2 = \frac{3 p V}{n M_m} = \frac{3 n R T}{n M_m}  \]

    La velocità quadratica $v_{qm}$ media è quindi
    \[ v_{qm} = \sqrt{\frac{3 R T}{M_m}} \]
\end{proof}

\begin{ipo}
    Un gas \textit{ideale} si trova a temperatura $T$.
    Consideriamo una zona cilindrica all'interno del gas, contenente $N$ atomi.
\end{ipo}
\begin{tes}
    L'energia cinetica media delle molecole è
    \[ E^m_{cin} = \frac{1}{2} m v_{qm}^2 = \frac{3}{2}kT \]
\end{tes}
\begin{proof}
    Consideriamo di nuovo una molecola che si muove nella scatola della dimostrazione precendente.
    La sua energia cinetica media traslazionale è

    \[E_{cin}^m = \frac{1}{2} m v_{qm}^2 = \frac{1}{2} m \frac{3 R T}{M_m} \]

    \[ N_A = \frac{M_m}{m} \Rightarrow E^m_{cin} = \frac{3 R T}{2 N_A}  = \frac{3}{2}kT \]
\end{proof}

\subsubsection{Calori specifici a pressione e volume costante}
\subsubsection{Gradi di libertà e calore specifico molare}
\subsubsection{Trasformazioni: isobare, isocore, isoterme, adiabatiche}
Vari tipi di trasformazioni:
\begin{description}
    \item[Isobara] la pressione non cambia.
\end{description}
\subsubsection{Cicli termodinamici e loro bilancio energetico}